DOHA (AFP)
                    Los ministros de Exteriores de 11 países del Grupo de Amigos de Siria, incluido el estadounidense John Kerry, estaban reunidos este sábado en Doha, mientras varios medios norteamericanos indican que la CIA ya entrena a rebeldes sirios.
El Gobierno de EEUU había anunciado oficialmente a mediados de este mes que proporcionaría "apoyo militar" a los rebeldes del Ejército Sirio Libre (ESL). El presidente Barack Obama se negó el pasado miércoles a precisar la índole de la ayuda prometida a los insurgentes, después de que responsables estadounidenses dieran a entender que se podría tratar de un suministro de armas ligeras. 
Varios analistas vaticinan que el envío de armas ligeras a los insurgentes no desequilibrará la balanza en contra de las fuerzas leales al presidente Bashar al Asad. Este sábado en Doha -donde están reunidos representantes de Francia, Reino Unido, EEUU, Alemania, Italia, Jordania, Arabia Saudí, Qatar, Emiratos Árabes Unidos, Turquía y Egipto- el ministro de Exteriores británico, William Hague, aseguró que su Gobierno no tomó "ninguna decisión" sobre la posibilidad de armar a la rebelión siria, poco antes del comienzo de la reunión del grupo de Amigos de Siria que discutirá sobre esta cuestión.
La rebelión pide sobre todo armas pesadas, para proteger las zonas civiles de las incursiones de las tropas del régimen de Asad. Tras advertir el jueves que había un riesgo de "catástrofe humanitaria" si no obtienen armas pesadas para proteger las áreas civiles por la intensificación de las operaciones del Ejército, los rebeldes del ESL afirmaron el viernes que países que los apoyan les habían entregado recientemente una cantidad de armas "modernas" que pueden "cambiar el curso de la batalla" contra las tropas del régimen.
Burhan Ghalioun, una de las figuras de la oposición, confirmó a la AFP que el ESL había recibido recientemente "armas sofisticadas", citando en particular "un sistema de defensa antiaéreo". "Un sistema de fabricación rusa", precisó a la AFP otra fuente de la oposición que pidió el anonimato y que no quiso identificar a los países proveedores.
Por su parte, el diario Los Angeles Times informó el viernes de que la Agencia Central de Inteligencia estadounidense (CIA) y las fuerzas especiales de EEUU entrenan a los rebeldes sirios en Jordania y Turquía desde hace meses, mucho antes de que la Casa Blanca anunciara su intención de aumentar su ayuda "militar" a la oposición. La formación de los rebeldes incluye el manejo de armas de guerra antitanques y antiaéreas, afirmó el periódico citando a responsables estadounidenses y a comandantes de la rebelión siria.
Estos entrenamientos, cuya existencia en el círculo de la prensa eran hasta ahora rumores, comenzaron en noviembre de 2012 en una base estadounidense del suroeste de Jordania, según el rotativo que explica que consisten en sesiones de dos semanas para 20 a 45 combatientes rebeldes sirios. En el pasado, la CIA entrenó y armó en secreto a los rebeldes de numerosos conflictos del planeta, con el apoyo de las fuerzas especiales. La CIA y la Casa Blanca desistieron de comentar estas revelaciones de prensa.
                200 oficinas en 150 países    Ampliar

¿Desea compartir una información, un comentario?  Escríbanos a…      
   
  